\chapter*{РЕФЕРАТ}
\setcounter{page}{3}
\addcontentsline{toc}{chapter}{РЕФЕРАТ}

Расчётно-пояснительная записка \pageref{LastPage}~с., 26~рисунков, 4~листинга, 5~таблиц, 23~источника, 3~приложения

Ключевые слова:
\begin{itemize}
    \item рекомендательная система;
    \item коллаборативная фильтрация;
    \item контентная фильтрация;
    \item регрессия;
    \item линейная регрессия;
    \item ядерная регрессия;
    \item комбинация моделей;
    \item k ближайших соседей;
    \item машинное обучение;
    \item матричные разложения;
    \item классификация Байеса;
    \item коэффициент корреляции;
    \item косинусное подобие;
    \item Евклидово расстояние;
    \item алгоритмы рекомендаций;
    \item кластеризация;
    \item MVI.
\end{itemize}

Цель работы: разработка системы рекомендаций рецептов блюд на основе предпочтений и возможностей пользователя.
В задачи работы входит выбор алгоритма рекомендаций, его проектирование и реализация.
В данной работе обоснована актуальность рекомендательных систем рецептов блюд и формализована их задача.
Рассмотрено $8$ методов формирования рекомендаций.
Для каждого из них приведено подробное описание.
Также рассмотрены особенности каждого из методов и проведено их сравнение по разработанным критериям.
Помимо рекомендательных методов приведено описание алгоритма учёта возможностей пользователя в ходе выработки рекомендаций, и представлена реализация преобразования текста рецептов блюд в вектора вещественных чисел.
Перед определением требований к разрабатываемой программе проанализированы и сравнены существующие аналоги.
Выбранный алгоритм рекомендаций -- линейная регрессия с регуляризацией после уменьшения размерности векторов рецептов.
В ходе проектирования были представлены схемы алгоритма работы рекомендательной системы, диаграмма прецедентов, диаграмма сущность-связь и диаграмма коммуникаций для выбранного архитектурного шаблона проектирования <<MVI>>.
Исследованы метрики качества регрессионной модели и модели <<k ближайших соседей>> и сделан вывод о предпочтительности использования регрессии в разрабатываемой рекомендательной системе.
В результате даны достаточные сведения для реализации рекомендательной системы рецептов блюд.
В данной работе не решается проблема холодного старта.
Это значит, что все рассмотренные методов опираются лишь на данные о предпочтениях пользователя, полученные в ходе его взаимодействия с системой, а не на знания о данном пользователе.
